#  2 - Sistemes Operatius Linux 1

Taula de continguts

[TOC]

## 2.1 - Conceptes bàsics

### 2.1.1 - Ordres

Ordres bàsiques de Linux

- **man**: ajuda i documentació
- **ls**: Llistar arxius i carpetes
- **cd**: Canviar de directori
- **mkdir**: Crear nou directori
- **touch**: Crear un nou arxiu
- **rm**: Esborrar arxius i directoris
- **cp**: Copiar arxius i directoris
- **mv**: Moure arxius i directoris
- **cat/tail/head**: Veure contingut arxius
- **vi/vim/nano**: Editar contingut arxius
- **su**: Canviar al mode superusuari o d'usuari
- **sudo**: Executar en mode superusuari
- **passwd**: Canviar clau usuari
- **tar/zip/unzip/rar/unrar**: Comprimir i descomprimir fitxers.
- **reboot**: Reiniciar sistema operatiu
- **halt**: Apagar el sistema operatiu
- **clear**: Netejar terminal
- **exit**: Sortir del terminal
  ​      
### 2.1.2 - Permisos

```markdown
# PERMISOS D'ARXIUS I DIRECTORIS
Podem veure els permisos i propietaris d'un arxiu o directori amb la ordre ls -lisa.

jvinolas@samba ~$ ls -lisa
total 162628
16778303      4 drwx------ 34 jvinolas inf                 4096 11 jul 10:47 .
15728652      4 drwxr-x--x 37 jordinas Administrators      4096 26 abr 10:34 ..
16778304     16 -rw-------  1 jvinolas inf                13331  9 jul 08:57 .bash_history
16908864      4 drwx------ 14 jvinolas inf                 4096 26 abr 11:22 .cache
16778431      4 drwxr-xr-x 30 jvinolas inf                 4096 11 gen 16:28 .config
16779156      4 -rw-r--r--  1 jvinolas inf                 1788 20 gen  2016 consola.vv
16912376      4 drwx------  3 jvinolas inf                 4096 12 feb  2014 .dbus
16779163      4 -rw-r-----  1 jvinolas inf                 1079  5 set  2014 debug.log
16778413      4 drwxr-xr-x  2 jvinolas inf                 4096  4 mai  2017 Descargas
16908712      4 drwxr-xr-x  2 jvinolas inf                 4096  4 mai  2017 Documentos
16908566      4 drwx------  2 jvinolas inf                 4096  6 mai  2014 Downloads

Si us fixeu en la tercera columna hi ha l'identificador de si es tracta o no d'un directori amb la lletra d.
A continuació en aquesta tercera columna hi ha repetits els permisos del fitxer tres vegades:
- r: read
- w: write
- x: execute
I fan referència als permisos de:
1) usuari
2) grup
3) altres
De manera que els permisos: -rw-r----- ens indiquen que l'usuari té permisos de lectura i escriptura sobre aquest fitxer, el grup només de lectura i la resta d'usuaris i grups no tenen cap permís sobre aquest fitxer.
L'usuari al que fa referència es tra a la quarta columna: jvinolas. I el grup al costat: inf
Per a modificar els permisos podem utilitzar la ordre chmod.
Per a modificar els propietaris podem utilitzar la ordre chown.
Feu un man chown i un man chmod per veure com fer-ne ús i proveu de canviar-ne usuaris, grups i permisos.
Per afegir usuaris al sistema ho farem amb adduser i per a grups groupadd.
```

### 2.1.3 - Rutes absolutes i relatives

En especificar els arxius en el directori de treball actual, es pot fer referència a ells només amb el nom d'arxiu corresponent. Però, en fer referència a directoris i arxius que estiguin fora del directori de treball actual, hem d'utilitzar noms amb
rutes, les quals li indiquen a Linux com arribar al directori apropiat.

#### Rutes absolutes
Els noms amb rutes absolutes especifiquen la ruta que condueix a un directori o arxiu, començant pel directori arrel en la part superior de l'estructura d'arbre invertit. El directori arrel es representa amb una barra (/). La ruta consisteix en una llista seqüencial de directoris, separats per barres, que condueixen al directori o a l'arxiu que desitgi especificar. L'últim nom de la ruta és el directori o l'arxiu al qual es desitja arribar.

A continuació, es presenta un exemple d'una ruta absoluta per mostrar documents:

```
$ pwd
/home/darta
$ ls /home/darta/documents
```

L'anterior especifica la ubicació del directori actual, luisa, començant pel directori arrel i seguint una trajectòria descendent.
La següent figura mostra els noms de rutes absolutes per a diversos directoris i arxius d'una estructura de directoris típica:

#### Rutes relatives
Pots utilitzar un nom de ruta relativa com a accés directe a la ubicació dels arxius i directoris. Els noms de rutes relatives especifiquen directoris i arxius començant pel directori de treball actual (en lloc del directori arrel).

```
$ pwd
/home/darta
$ ls documents
```

Per a obtenir una llista dels arxius d'un directori que està immediatament sota el directori actual, n'hi ha prou amb escriure el nom del directori. Per exemple, per a obtenir una llista dels arxius del directori projectes, que està per sota del directori actual:

```
$ pwd
/home/darta
$ ls ..
```
Això mostrarà el contingut de la carpeta immediatament superior (/home)


### 2.1.4 - Enllaços simbòlics

Diferencies que existeixen en Unix / Linux entre els enllaços simbòlics (soft o symbolic links) i els enllaços durs (hard links).

#### Enllaços simbòlics (soft / symbolic links)

La manera més senzilla de comprendre que és un enllaç simbòlic en Linux és comparar-lo amb el “enllaç directe” o “shortcut” en Windows. El fitxer o directori es troba en un únic punt del disc i els enllaços són un punter contra ell. Cada enllaç simbòlic té el seu propi número de inode el que permet fer enllaços simbòlics entre diferents sistemes de fitxers.

Per a crear enllaços (tant simbòlics com duros) usem l'ordre ln. En aquest cas crearem un enllaç simbòlic (paràmetre -s) del fitxer test:

```
$ ln -s test enllac-a-test
```

Si llistem tots dos veurem que l'enllaç té el caràcter l que l'identifica com a enllaç simbòlic:

```
$ ls -l
lrwxrwxrwx 1 alex alex 4 2011-04-27 18.59 enllaç-a-test -> test
-rw-r--r-- 1 alex alex 0 2011-04-27 18.58 test
```

Per a confirmar que l'enllaç simbòlic té un inode diferent usem l'ordre stat:

```
$ stat test
File: «test»
Size: 0 Blocks: 0 IO Block: 4096 arxiu regular buit
Device: 804h/2052d Inode: 73793 Links: 1
Access: (0644/-rw-r--r--) Uid: ( 1000/ alex) Gid: ( 1000/ alex)
Access: 2011-04-27 18.58:53.124142406 +0200
Modify: 2011-04-27 18.58:53.124142406 +0200
Change: 2011-04-27 18.58:53.124142406 +0200

$ stat enllaç-a-test
File: «enllaç-a-test» -> «test»
Size: 4 Blocks: 0 IO Block: 4096 vincle simbòlic
Device: 804h/2052d Inode: 77212 Links: 1
Access: (0777/lrwxrwxrwx) Uid: ( 1000/ alex) Gid: ( 1000/ alex)
Access: 2011-04-27 18.59:07.812139890 +0200
Modify: 2011-04-27 18.59:06.460112888 +0200
Change: 2011-04-27 18.59:06.460112888 +0200
```

També ho podem verificar treient l'inode amb ls (-i):

```
$ ls -li
77212 lrwxrwxrwx 1 alex alex 4 2011-04-27 18.59 enllaç-a-test -> test
73793 -rw-r--r-- 1 alex alex 0 2011-04-27 18.58 test
```

Cal tenir en compte, que en Linux / Unix (igual que amb els accessos directes de Windows), si esborrem el fitxer o directori origen, l'enllaç simbòlic roman però les dades desapareixen per sempre.

#### Enllaços durs (hard links)

Els enllaços durs el que fan és associar dos o més fitxers compartint el mateix inode. Això fa que cada enllaç dur és una còpia exacta de la resta de fitxers associats, tant de dades com de permisos, propietari, etc. Això implica també que quan es realitzin canvis en un dels enllaços o en el fitxer aquest també es realitzarà en la resta d'enllaços.

Els enllaços durs no poden fer-se contra directoris i tampoc fora del propi sistema de fitxers.

Crearem un hard link contra el fitxer “test” d'abans i veurem que efectivament comparteixen inode i que les dades se sincronitzen entre tots dos:

```
$ ln test enllaç-dur-test
$ ls -li
73793 -rw-r--r-- 2 alex alex 5 2011-04-27 19.09 enllaç-dur-test
73793 -rw-r--r-- 2 alex alex 5 2011-04-27 19.09 test
```

En la primera columna verifiquem que tenen el mateix número de inode i en la tercera s'especifica quan enllaços durs té el fitxer. Si feu canvis en un d'ells veureu que també es fan en la resta. Si per exemple canviem els permisos al fitxer test:

```
$ chmod 0755 test
$ ls -li
73793 -rwxr-*xr-x 2 alex alex 5 2011-04-27 19.09 enllaç-dur-test
73793 -rwxr-*xr-x 2 alex alex 5 2011-04-27 19.09 test
```

I finalment el stat de cadascun verifica tot el que comentem:

```
$ stat test
File: «test»
Size: 5 Blocks: 8 IO Block: 4096 arxiu regular
Device: 804h/2052d Inode: 73793 Links: 2
Access: (0755/-rwxr-*xr-x) Uid: ( 1000/ alex) Gid: ( 1000/ alex)
Access: 2011-04-27 19.09:51.528132995 +0200
Modify: 2011-04-27 19.09:53.640114896 +0200
Change: 2011-04-27 19.11:42.516138726 +0200

$ stat enllaç-dur-test
File: «enllaç-dur-test»
Size: 5 Blocks: 8 IO Block: 4096 arxiu regular
Device: 804h/2052d Inode: 73793 Links: 2
Access: (0755/-rwxr-*xr-x) Uid: ( 1000/ alex) Gid: ( 1000/ alex)
Access: 2011-04-27 19.09:51.528132995 +0200
Modify: 2011-04-27 19.09:53.640114896 +0200
Change: 2011-04-27 19.11:42.516138726 +0200
```

#### Diferències entre soft i hard links

- Els enllaços simbòlics es poden fer amb fitxers i directoris mentre que els duros sol entre fitxers.
- Els enllaços simbòlics es poden fer entre diferents sistemes de fitxers, els duros no.
- Els enllaços durs comparteixen el número de inode, els simbòlics no.
- En els enllaços simbòlics si s'esborra el fitxer o directori original, la informació es perd, en els duros no.
- Els enllaços durs són còpies exactes del fitxer mentre que els simbòlics són mers punters o “accessos directes”.

### 2.1.5 Comodins

Existeixen en Linux un conjunt de caràcters la combinació dels quals permet que l'intèrpret d'ordres els substitueixi per un grup de símbols. Aquests caràcters es denominen caràcters comodí. De els existents destaquem els següents:
* Representa qualsevol conjunt de símbols. Per exemple, sabent que l'ordre ls permet mostrar els arxius presents en un directori:
```
[jordi@oracle jordi]$ls *   # mostra tots els arxius del directori de treball
[jordi@oracle jordi]$ls ab* # mostra els arxius que comencin per ab
```
? Representa qualsevol caràcter.
```
[jordi@oracle jordi]$ls a?b # mostra els arxius els noms dels quals tinguin tres caràcters, el primer sigui una a i l'últim una b
[...] Representen un símbol del conjunt.
[jordi@oracle jordi]$ls ab[123] # mostra (si existeixen) els arxius ab1, ab2 i ab3
```
[!...] Representa un símbol NO contingut en el conjunt.

```
[jordi@oracle jordi]$ls [!ab]* # mostra tots els arxius el nom dels quals NO comença per ni per a ni per
```
De manera general per a tots els caràcters especials i comodí, s'habiliten diferents maneres per a forçar al fet que la shell els interpreti literalment com els caràcters que són. Les maneres d'escapar els caràcters especials i comodí són els següents:
Utilitzant el caràcter \ es poden escapar caràcters individualment.
Quan es vol escapar cadenes completes es recorre a tancar-los entre cometes '.
[jordi@oracle jordi]$ls 'test?&' # mostra l'arxiu amb nom test?&
[jordi@oracle jordi]$ls \*a      # mostra l'arxiu de nom a


### 2.1.6 Búsquedes

#### Grep

Grep és una ordre molt útil que permet buscar text (una o diverses paraules) dins d'un o més arxius. Per exemple, busquem la paraula "text" dins de tots els arxius de text (.txt) que tinguem en el directori "home":

```
grep "text" /home/ *.txt
```
Si volem buscar en aquest directori i en els quals estan dins d'ell:
```
grep -r "text" /home/ *.txt
```
Buscar en aquest directori, en els quals estan dins d'ell i en qualsevol tipus d'arxiu:
```
grep -r "text" /home/
```
Buscar la paraula "text" dins d'un arxiu ignorant distinció entre majúscules i minúscules:
```
grep -i "text" nomeni-del-arxiu
```
Buscar comentaris dins d'un arxiu (els comentaris habitualment comencen amb un comodí):
```
grep ^# nom-del-arxiu
```

### 2.1.7 Operadors

b A part dels caràcters comodí, existeixen altres caràcters el significat dels quals és especial per a la shell. Entre aquests destaquem:
```
< , > , | , &
```

#### Operador &

Posat al final d'una ordre l'executa en segon plà (background):
```
ping www.linux.org &
```
Recordeu que podeu recuperar una ordre de segon plà amb **fg**

#### Operador ;

Ens permet executar consecutivament diverses ordres si el posem entre elles:

```
ls .; ls /;
```

#### Operador &&

És com l'operador ; però només executarà les següents ordres si les anteriors no donen com a resultat un error.

Les ordres de linux donen un 0 com a estat si s'ha executat correctament i un altre número si ha donat error. Per comprovar el resultat d'una ordre després d'executar-la ho podeu fer amb **echo $?** immediatament després.

Per exemple, comproveu el resultat de l'estat en executar:
```
ls
echo $?
ls /aksdjhfwoife
echo $?
```
Podeu comprovar que el segon ls ha donat error. Això farà que el resultat d'executar la seqüència d'ordres següent sigui diferent en cada cas:
```
ls && ls /tmp
ls /ñaolsdkfjñasld && ls /tmp
```

#### Operador ||

En aquest cas, en concatenar ordres, la segona només s'executarà si la primera ha donat error.
```
ls || ls /tmp
ls /ñaolsdkfjñasld || ls /tmp
```

#### Operador !

Ens permet la negació, fer el contrari. Per exemple aquesta ordre eliminaria tots els fitxers amb extensió html recursivament:
```
rm -r *.html
```
En canvi si volem eliminar tot excepte els que tenen extensió html farem la negació:
```
rm -r !(*.html)
```

#### Pipe |

Una 'pipe' ens permet enviar el resultat de la primera ordre com a entrada de la segona. Per exemple:
```
ls -lh | less
```
Farà que en comptes de sortir per pantalla el resultat de **ls -lh** (que seria el que passaria per defecte) s'envia com a entrada de la ordre less.

#### Redirecció a fitxers >, >>

Amb aquests redirectors podem enviar la sortida de la ordre a un fitxer:
```
ls > fitxer.out
ls >> fitxer.out
```
Mentre que l'operador **>** sobreescriurà sempre el que hi hagi al fitxer destí, l'operador **>>** ho afegeix al final del fitxer (si ja existeix).

### 2.1.8 Ordres per processar fitxers

#### cut

La ordre cut ens permet extreure camps, per defecte separats per tabuladors, d'un llistat. Per exemple si tenim en un fitxer:

```
one	two	three	four	five
alpha	beta	gamma	delta	epsilon
```

Amb la ordre ```cut -f 3 data.txt``` obtindrem:

```
three
gamma
```

que són els camps en tercera posició

#### sort

Ens permetrà ordenar-los. Per exemple, si tenim:

```
apples
oranges
pears
kiwis
bananas
```

I fem:

```
sort data.txt
```

Obtindrem:

```
apples
bananas
kiwis
oranges
pears
```

#### uniq

Ens permet filtrar línies repetides. Per exemple si tenim:

```
This is a line.
This is a line.
This is a line.
 
This is also a line.
This is also a line.
 
This is also also a line.
```

I executem **uniq data.txt** obtindrem:

```
This is a line.
 
This is also a line.
 
This is also also a line.
```

Utilitzeu sempre el manual per buscar les opcions i paràmetres de cada ordre.

### 2.1.9 Variables d'entorn

Font: http://linuxemb.wikidot.com/variables-entorno

Una variable d'entorn és un nom associat a una cadena de caràcters.

Depenent  de la variable, la seva utilitat pot ser diferent. Algunes són útils  per a no haver d'escriure moltes opcions en executar un programa, unes  altres les utilitza el propi shell (PATH, PS1,…). La taula següent mostra la llista de variables més usuals:

- DISPLAY: On apareixen la sortides de X-Windows.
- HOME: Directori personal.
- HOSTNAME: Nom de la màquina.
- MAIL: Arxiu de correu.
- PATH: Llista de directoris on buscar els programes.
- PS1: Prompt.
- SHELL: Intèrpret de ordres per defecte.
- TERM: Tipus de terminal.
- USER: Nom de l'usuari.

La forma de definir una variable d'entorn canvia amb l'interpret d'ordres, es mostra tcsh i bash sent els dos mes populars en l'àmbit Linux:

- bash: ```export VARIABLE=Valor```
- tcsh: ```setenv VARIABLE Valor```

Per exemple, per a definir el valor de la variable DISPLAY:

- bash: ```export DISPLAY=localhost:0.0```
- tcsh: ```setenv DISPLAY localhost:0.0```

La variable PATH s'exporta de la següent manera:

- export PATH=……:$PATH

Per a veure el contingut de les variables d'entorn

- env

i si volem veure d'una en particular:

- echo $PATH

## 2.2 Scripts

### 2.2.1 Encapçalament

Un script sempre haurà de contenir una capçalera on s'indicaran les dades següents comentades amb un **#**:

```bash
#!/bin/bash
# Filename:       script.sh
# Author:         Cognoms, Nom  (codi)
# Date:           dia/mes/any
# Version:        0.1
# License:        This is free software, licensed under the GNU General Public License v3.
#                 See http://www.gnu.org/licenses/gpl.html for more information.
# Usage:          ./script.sh
# Description:    Expliqueu el que farà l'script
```

A partir d'aquí posarem les ordres i, si cal, també comentaris iniciant la línia amb un **#**.

#### Shebang

Shebang és, en l'argot d'Unix, el nom que rep el parell de caràcters "#!", que es troben al principi d'un fitxer de tipus script. En sistemes operatius de tipus Unix, la presència d'aquests dos caràcters indica que el fitxer és un script o fitxer de ordres, i que cal executar-lo utitlitzant l'intèrpret especificat a continuació, a la resta de la primera línia del fitxer.

Més informació a [wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Shebang_%28Unix%29)

### 2.2.2 Exemples

En realitat fer un script pot ser simplement posar una sèrie d'ordres en un fitxer executable (ometem aquí l'encapçalament per simplificar):

```bash
#!/bin/bash
echo "Hello World"
```

Usarem habitualment variables

```bash
#!/bin/bash
# Add two numeric value
((sum=25+35))

#Print the result
echo $sum
```

Podem demanar a l'usuari que ens escrigui coses que posarem en una variable

```bash
#!/bin/bash
echo "Enter Your Name"
read name
echo "Welcome $name to LinuxHint"
```

A un script també podrem passar-li arguments de manera que dins de l'script hi podrem accedir mitjançant  les variables $1, $2... Per exemple si aquest script s'anomena *compta.sh*  i el cridem amb ```compta.sh fitxer.txt``` el valor de la variable FILE1 serà *fitxer.txt+*:

```bash
#!/bin/bash
FILE1=$1
wc $FILE1
```

També podrem permetre un nombre variable d'arguments i accedir-hi dins l'script amb la variable **$@** que és una llista (array) amb tots els arguments que s'han passar a l'script:

```bash
#!/bin/bash
for FILE1 in "$@"
do
wc $FILE1
done
```

En l'anterior script hi tenim un **bucle for** (for loop). Explicat vindria a ser més o menys:

```bash
#!/bin/bash
per cada FILE1 a "$@"
fes
wc $FILE1
acaba
```

Un script més elaborat farà servir el mètode de **banderes** (flags) que permet indicar a què correspon cada argument. Per exemple podem cridar un script amb ```makereport.sh -u jsmith -p notebooks -d 10-20-2011 -f pdf``` i dins processar cada argument per separat segons a quin *flag* correspon:

```bash
#!/bin/bash
while getopts u:d:p:f: option
do
case "${option}"
in
u) USER=${OPTARG};;
d) DATE=${OPTARG};;
p) PRODUCT=${OPTARG};;
f) FORMAT=$OPTARG;;
esac
done
```

En l'anterior script tenim un **bucle while** (while loop). Que explicat vindria a ser:

```bash
#!/bin/bash
mentres getopts u:d:p:f: option
fes
segons el cas "${option}"
sigui
u) USER=${OPTARG};;
d) DATE=${OPTARG};;
p) PRODUCT=${OPTARG};;
f) FORMAT=$OPTARG;;
fi de segons el cas
acaba
```



### 2.2.3 Estructures de control i bucles
Aquestes construccions ens ajuden a controlar l'execució d'un script i a obtenir diversos resultats depenent de les condicions que es compleixin o no quan executem el script.

En Bash existeixen aquestes construccions per a controlar el flux d'execució d'un script:

- **if/*else**: Executa una sèrie d'ordres depenent si una certa condició es compleix o no.
- **for**: Executa una sèrie d'ordres un nombre determinat de vegades.
- **while**: Executa una sèrie d'ordres mentre que una determinada condicion sigui compleixi.
- **until**: Executa una sèrie de ordres fins que una determinada condicion es compleixi.
- **case**: Executa una o diverses llistes d'ordres depenent del valor d'una variable.
- **select**: Permet seleccionar a l'usuari una opció d'una llista d'opcions en un menú.

La majoria de condicions utilitzades amb aquestes construccions són comparacions de cadenes alfanumèriquas o numèriques, valors de finalització de ordres i comprovacions d'atributs de fitxers. Abans de continuar veient com aquestes construccions es poden utilitzar, veurem com les 
condicions es poden definir.

#### Comparacions de cadenes alfanumèriques

Operador		Veritat (TRUE) si:
------------------------------------------
cadena1 = cadena2			cadena1 és igual a cadena2
cadena1 != cadena2			cadena1 no és igual a cadena2
cadena1 < cadena2			cadena1 és menor que cadena2
cadena1 > cadena 2			cadena1 és major que cadena 2
-n cadena1					cadena1 no és igual al valor nul (longitud més gran que 0)
-z cadena1					cadena1 té un valor nul (longitud 0)

#### Comparació de valors numèrics

Operador	Veritat (TRUE) si:
------------------------------------------
x -lt y					x menor que y
x -le y					x menor o igual que y
x -eq y					x igual que y
x -ge y					x major o igual que y
x -gt y					x major que y
x -ne y					x no igual que y

#### Comprobació d'atributs de fitxer

Operador	Veritat (TRUE) si:
------------------------------------------
-d fitxer				fitxer existeix i és un directori
-e fitxer				fitxer existeix
-f fitxer				fitxer existeix i és un fitxer regular (no un directori, o un altre tipus de fitxer especial)

-r fitxer				Tens permís de lectura en fitxer
-s fitxer				fitxer existeix i no aquesta vacio
-w fitxer				Tens permís d'escriptura en fitxer
-x fitxer				Tens permís de ejecucion en fitxer (o de busqueda si és un directori)

-O fitxer				Ets l'amo del fitxer
-G fitxer				El grup del fitxer és igual al teu.

fitxer1 -nt fitxer2		fitxer1 és mes recent que fitxer2
fitxer1 -ot fitxer2		fitxer1 és mes antic que fitxer2

Podem combinar diverses condicions amb els simbolos '&&' (AND) i '||' (OR), i negar una condicion amb '!'. Uns exemples mes endavant aclarissin com utilitzar-los.

#### if/*else

La sintaxi d'aquesta construcció és la següent:

```bash
if "condició"
then
  "ordres"
[elif "ordres"
then
  "ordres"]
[else
  "ordres"]
fi
```



Com ja hem dit, podem comprovar els valors de finalització d'una ordre, i comparar cadenes alfanumèriques/*numèriques i atributs de fitxers. Res millor que uns exemples per a aclarir-nos les idees.

```bash
#!/bin/bash
#
# Comprovant finalització d'una ordre
#

DIRECTORI="/tmp/test"

ORDRE="/bin/mkdir $DIRECTORI"

if $ORDRE
    then
    echo "$DIRECTORI s'ha creat"
else
    echo "$DIRECTORI no s'ha pogut crear"
fi
```



```bash
#!/bin/bash
#
# Comparació de cadenes alfanumèriques
#

CADENA1="un"
CADENA2="dos"
CADENA3=""

if [ $CADENA1 = $CADENA2 ]; then
    echo "\$CADENA1 és igual a \$CADENA2"

elif [ $CADENA1 != $CADENA2 ]; then
    echo "\$CADENA1 no és igual a \$CADENA2"

fi

if [ -z $CADENA3 ]; then
    echo "\$CADENA3 està buida"
fi
```

```bash
#!/bin/bash
#
# Comparació de valors numèrics
#

let NUM1=1
let NUM2=2
let NUM3=3

if [ $NUM1 -ne $NUM2 ] && [ $NUM1 -ne $NUM3 ]; then
    echo "\$NUM1 és diferent a \$NUM2 y \$NUM3"
fi

if [ $NUM1 -lt $NUM3 ]; then
    echo "\$NUM1 és menor que \$NUM3"
fi
```



#### for

La sintaxi d'aquesta construccion és la següent:

```bash
for nom [in lista]
do
   ordres que poden utilitzar $nombre
done
```



Un exemple ens aclarirà les coses. Llistarem informació al DNS d'una llista d'adreces web:

```bash
#!/bin/bash

for HOST in www.google.com www.altavista.com www.yahoo.com
do
  echo "-----------------------"
  echo $HOST
  echo "-----------------------"
  
  /usr/bin/host $HOST
  echo "-----------------------"

done
```



#### while

La sintaxi d'aquesta construcció és la següent:

```bash
while condició
do
  ordres
done
```

Un exemple simple amb while on escrivim el valor d'una variable 10 vegades, després d'incrementar el seu valor:

```bash
#!/bin/bash

NUM=0

while [ $NUM -le 10 ]; do
    echo "\$NUM: $NUM"
    let NUM=$NUM+1
done
```

#### until

La sintaxi d'aquesta construcció és la següent:

```bash
until condició; do
   ordres
done
```



Un exemple simple amb until on escrivim el valor d'una variable 10 vegades, despues d'incrementar el seu valor:

```bash
#!/bin/bash

NUM=0

until [ $NUM -gt 10 ]; do
    echo "\$NUM: $NUM"
    let NUM=$NUM+1
done
```

#### case

La sintaxi d'aquesta construcció és la següent:

```bash
case expresió in
     cas_1 )
        ordres;;
     cas_2 ) 
		ordres;;
     ......
esac  
```



Un exemple simple amb casi per a aclarir les coses:

```bash
#!/bin/bash

for NUM in 0 1 2 3
do
  case $NUM in
      0)
	  echo "\$NUM és igual a zero";;
      1)
	  echo "\$NUM és igual a un";;
      2)
	  echo "\$NUM és igual a dos";;
      3)
	  echo "\$NUM és igual a tres";;
  esac
done
```

#### select

La sintaxi d'aquesta construcció és la següent:

```bash
select nombre [in llista]
do
  ordres que poden utilitzar $nombre
done
```



Un exemple simple per a aclarir les coses.

```bash
#!/bin/bash

select OPCIO in opcio_1 opcio_2 opcio_3
  do
  if [ $OPCIO ]; then
      echo "Opció escollida: $OPCION"
      break
  else
      echo "Opció no vàlida"
  fi
done
```



## 2.3 Cron

El cron és un servei que executarà ordres segons un programador temporal. És a dir, podrem indicar quan han d'executar-se certes odres. La configuració es troba a **/etc/cron.d**, on posarem els fitxers de cron amb els intèrvals horaris i les ordres que s'han d'executar.

El format és el següent:

```bash
# Minute   Hour   Day of Month       Month          Day of Week        Command    
# (0-59)  (0-23)     (1-31)    (1-12 or Jan-Dec)  (0-6 or Sun-Sat)                
    0        2          12             *                *            /usr/bin/find
```

Per exemple, l'anterior fitxer de cron executarà l'ordre cron el 12è dia del mes a les 2:00 de la matinada de tots els mesos de l'any, sigui quin sigui el dia de la setmana.

A planes web com [crontab.guru](https://crontab.guru) podeu provar diferents combinacions d'intervals i quan s'executaran.

Els símbols que es poden fer servir (a part dels nombres indicats) són:

- *: qualsevol valor
- ,: llistat de valors
- -: rang de valors
- /: intervals



## 2.4 Codis de sortida

Un codi de sortida, o de vegades conegut com a codi de retorn, és el codi retornat a un procés per part d'un executable. En els sistemes POSIX, el codi de sortida estàndard és 0 per a l'èxit i qualsevol número d'1 a 255 per a qualsevol altra cosa.

Els codis de sortida es poden interpretar mitjançant scripts per adaptar-se en cas d'èxit d'errors. Si els codis de sortida no estan establerts, el codi de sortida serà el codi de sortida de l'última ordre d'execució.

### Com obtenir el codi de sortida d'un ordrement
Per obtenir el codi de sortida d'un tipus de ordre ```echo $?``` a l'indicatiu del sistema. En el següent exemple s'imprimeix un fitxer al terminal usant l'ordre cat.

```bash
cat file.txt
Hola
echo $?
0
```


L'ordre ha tingut èxit. El fitxer existeix i no hi ha cap error en llegir el fitxer o escriure-lo al terminal. El codi de sortida és 0.

En el següent exemple el fitxer no existeix.

```bash
cat doesnotexist.txt
cat: doesnotexist.txt: no hi ha tal fitxer o directori
echo $?
1
```


El codi de sortida és 1 ja que l'operació no va tenir èxit.

### Com s'utilitzen codis de sortida en scripts
Per utilitzar codis de sortida en scripts es pot utilitzar una instrucció if per veure si una operació va tenir èxit.

```bash
#!/bin/bash

cat file.txt 

if [ $? -eq 0 ]
then
  echo "The script ran ok"
  exit 0
else
  echo "The script failed" >&2
  exit 1
fi
```

Si la ordre no va tenir èxit, el codi de sortida serà 0 i 'The script ran ok' s'imprimirà al terminal.

### Com establir un codi de sortida

Per establir un codi de sortida en un script, useu la sortida 0 on 0 és el número que voleu tornar. En el següent exemple, un script de shell s'executa amb un 1. Aquest fitxer es guarda com exit.sh.



```bash
#!/bin/bash

exit 1
```

Executant aquest script ens mostrarà que el codi de sortida s'ha establert correctament:

```
bash exit.sh
echo $?
1
```

### Quin codi de sortida he d'utilitzar?
El Projecte de documentació de Linux té una llista de codis reservats que també ofereixen consells sobre el codi que s'utilitzarà per a escenaris específics. Aquests són els codis d'error estàndard a Linux o UNIX.

- 1 - Per a errors generals
- 2 - Utilització indeguda de shell builtins (segons la documentació de Bash)
- 126 - L'ordre invocat no es pot executar
- 127 - "ordre no trobada"
- 128 - Argument invàlid per sortir
- 128 + n - Senyal d'error fatal "n"
- 130 - Guió acabat amb Control-C
- 255 \ * - Sortida de l'estat fora de rang

### Com suprimir els estats de sortida
De vegades pot existir un requisit per suprimir un estat de sortida. Pot ser que s'estigui executant una ordre dins d'un altre script i que qualsevol altra cosa que no sigui un estat de 0 no sigui desitjable.

En el següent exemple s'imprimeix un fitxer al terminal usant un *cat*. Aquest fitxer no existeix, així que provocarà un estat de sortida de 1.

Per suprimir el missatge d'error, qualsevol sortida a l'error estàndard s'envia a **/dev/null** utilitzant **2> /dev/null**.

Si l'ordre cat falla, una operació *OR* es pot utilitzar per proporcionar una sortida alternativa: **cat file.txt || exit 0**. En aquest cas, es retorna un codi de sortida de 0 encara que hi hagi un error.

Combinant tant la supressió de la sortida d'error com la operació *OR*, el següent script retorna un codi d'estat de 0 sense sortida encara que el fitxer no existeixi.

```bash
#!/bin/bash

cat 'doesnotexist.txt' 2>/dev/null || exit 0
```

En aquest exemple podeu veure diferents codis de sortida:

```bash
#! /bin/bash

echo -e "Successful execution"
echo -e "====================="
echo "hello world"
# Exit status returns 0, because the above command is a success.
echo "Exit status" $? 

echo -e "Incorrect usage"
echo -e "====================="
ls --option
# Incorrect usage, so exit status will be 2.
echo "Exit status" $? 

echo -e "Command Not found"
echo -e "====================="
bashscript
# Exit status returns 127, because bashscript command not found
echo "Exit status" $? 

echo -e "Command is not an executable"
echo -e "============================="
ls -l execution.sh
./execution.sh
# Exit status returns 126, because its not an executable.
echo "Exit status" $?
```

Proveu a copiar-lo en un fitxer i crear també el fitxer execution.sh (*touch execution.sh*) per tal de comprovar-ne els codis de sortida.

### Redirigir sortida

The Unix / Linux standard I/O streams with numbers:

Handle	Name	Description
0	stdin	Standard input
1	stdout	Standard output
2	stderr	Standard error

#### Redirigir la sortida de l'execució d'ordres
Amb **1>** podem redirigir la sortida estàndard igual que amb **>** a un fitxer:

```
$ cat fitxer1 1> sortida.txt
$ cat fitxer1 > sortida.txt
```

Amb **2>** podem redirigir la sortida d'errors a un fitxer:
```
$ cat ladkjsfsa 2> error.log
```

Podem redirigir també tot (stdout i stderr) a un fitxer amb **&>**:

```
$ cat adfadsf &> sortida_i_error.txt
```

O també amb la sintaxis:
```
$ command > file-name 2>&1
```
